{"title": "Hỏi đáp: Bé ít tăng cân", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng tuổi, sinh ra được 3.4kg. Tháng đầu lên được 4.3kg, tháng thứ 2 lên được 5kg. Bé bú 9-12lần/ngày nhưng chỉ bú chưa đầy 10 phút. Cháu không bị rụng tóc vành khăn, chỉ gắt ngủ buổi tối thôi ạ. Mà em cũng không cho cháu uống bổ sung vitamin d hay canxi gì cả. Em thì nhiều sữa cháu bú không hết. Ngày nào em cũng ăn móng giò, thịt nạc, 6 quả trứng gà nhưng rau thì hơi ít và chỉ ăn rau ngót,su hào, khoai tây thôi. Em ăn uống như vậy có bị thiếu chất không ạ? Và nên ăn thế nào để con bú có thể lên cân tốt hơn? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào em,,Nuôi con 6 tháng đầu như em nói là tốt rồi. Em đã tận dụng nguồn sữa mẹ quý giá cho đứa con yêu quý của mình. Em đã cho bé bú nhiều lần trong ngày, bé đã hấp thu trọn vẹn nguồn sữa mẹ. Tuy nhiên trong sữa mẹ thiếu nguồn vitamin D nên em cần cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày từ 20-30 phút từ 7h-8h sáng (ko phơi khi nắng lên gắt quá). Khi phơi nắng cần che mắt trẻ và bộ phận sinh dục nếu là bé trai. Phơi nắng là nguồn hấp thụ vitamin D tốt nhất cho trẻ dự phòng còi xương sau này.,Chế độ ăn của mẹ hiện tại là thừa mỡ, nếu em ăn lâu ngày sẽ gây thừa cân, béo phì. Em cần điều chỉnh lại chế độ ăn, mỗi ngày ăn trên 20 loại thực phẩm/ngày, số lượng rau và trái cây 500-600g/ngày, thịt + cá + đậu hũ khoảng 200g. Chỉ cần ăn 1-2 lần trứng, không nên ăn trứng nhiều trong 1 ngày. Nên ăn cá, dầu thực vật, dầu nành, dầu phộng… sẽ cung cấp chất béo có lợi cho trẻ.,Chế độ ăn sẽ được tính toán cụ thể tùy theo chiều cao, cân nặng của từng người. Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, e liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì em gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-it-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay vặn mình", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em hay vặn mình khi ngủ lẫn khi thức. Mỗi lần bé vặn mình là đỏ cả mặt giống tím tái. 2 bé nhà em sinh thiếu tháng được 34 tuần. Bé trai 2kg6, bé gái 1kg8 2 bé vặn mình liên tục. Lúc này được 23 ngày tuổi. Thưa bác sĩ cho em hỏi con em bị bệnh gì? Và làm sao để hết vặn mình? Và có nên uống vitaminD, canxi, kẽm không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn tham khảo ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-van-minh-nhieu-va-hay-duoi-thang-chan/,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-van-minh-gong-do-mat/,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-van-minh-23227/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khám trẻ", "question": "Bé trai nhà chúng tôi sinh ở Từ Dũ đến nay được 39 ngày tuổi. Mấy ngày nay tắm cho bé vợ chồng phát hiện ở bộ phận sinh dục bé, ngoài 2 tinh hoàn 2 bên thì ở trên tinh hoàn phải có 1 cục u nhỏ, sờ vào thấy bé không đau nhưng vợ chồng rất lo lắng, bác sĩ giải đáp dùm được không ạ, xin cảm ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ khám trực tiếp, không thể qua mô tả mà đoán được bệnh.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kham-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà con hiện nay được 1 tháng 15 ngày, sinh mổ được 2,8kg, cho đến nay được 4,6kg. Bé hay vặn vẹo, giật mình, và trớ sữa có lúc ít, lúc thành từng vòi, bé bú mẹ hoàn toàn nhưng bú không được nhiều, ngủ bình thường. Con có cho bé uống vitamin D3 20000000ui, mẹ uống canxi ống. Vậy tình trạng của bé có cần đi khám không ạ? Bé bú hay ngủ vậy thì làm sao để ợ hơi cho bé lúc bé ngủ ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn tham khảo thêm ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-giat-minh/ ,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-23200/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thoa thuốc voltaren emulgel có cho bé bú sữa mẹ?", "question": "Kính gởi bác sĩ, em bị đau tay đi khám, bác sĩ chần đoán hội chứng Dequervain và cho thuốc Voltaren cream 20g về thoa. Hiện tại em đang cho con bú, bé được 2 tháng tuổi, xin hỏi bác sĩ em thoa thuốc này có cho bé bú được không? Cám ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Voltaren cream 20g được Chỉ định cho các trường hợp: Thấp ngoài khớp (viêm gân, viêm quanh khớp, h/c vai-bàn tay), thấp khớp tại chỗ (viêm xương khớp cột sống & các khớp ngoại vi). Viêm sau chấn thương ở gân, dây chằng, cơ & khớp (như bong gân, trặc khớp).,Thận trọng khi dùng cho phụ nữ có thai, không bôi lên vùng da bị trầy, vết thương hở, mắt hoặc niêm mạc. Dùng thuốc này vẫn có thể cho bé bú không ảnh hưởng gì nhưng khi cho bé bú em nên thận trọng không để bé tiếp xúc tay, mặt, miệng, mũi … ở vùng bôi thuốc, em nên mặc áo dài tay che kín chỗ bôi thuốc hoặc rửa sạch khi cho bé bú xong hãy bôi thuốc kể cả khi bế bé.,Chúc hai mẹ con nhiều sức khỏe.,Ds. CKI.  Hùynh Kim Hằng\nKhoa dược – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thoa-thuoc-voltaren-emulgel-co-cho-be-bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho trẻ", "question": "Bé nhà mình sinh vào ngày 19/10/2015 đã tiêm 1 mũi Lao + viêm gan B lúc trong bệnh viện. Sau 2 tháng (19/12/2015) thì được BV yêu cầu tiêm mũi Viêm màng não + uống Rotarix, hẹn 19/1/2016 tiêm lại mũi 2 cho 2 vaccin trên. Theo lịch tiêm 5in1 trạm y tế của phường mình là ngày 15 hàng tháng (15/1/2016), vậy tới 19/1/2016 thì theo lịch chích 2 mũi VMN + Rotarix. Vậy tiêm 5in1 rồi cách khoảng 4 ngày thì tiêm VMN + Rotarix có sao không ạ? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé 2 tháng tuổi không tiêm vắc-xin viêm màng não (do não mô cầu), mũi này dành cho trẻ trên 24 tháng. Chắc có lẽ bạn nhầm với vắc-xin ngừa phế cầu. Khoảng cách giữa 2 liều vắc-xin ngừa rotavirus và phế cầu tối thiểu là 1 tháng nên có thể nhắc lại sau 2 tháng. Vì vậy, bạn nên cho bé chích Quinvaxem theo hẹn của trạm y tế phường. Sau đó 2 tuần thì đi uống rotarix.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-tre-23137/"}
{"title": "Hỏi đáp: 5 ngày chưa đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà con 2 tháng rưỡi. Hôm 3/12 có đi uống rota lần 1, tối về bé đi ngoài nhiều và lỏng. Sang 4/12 bé đi ngoài hơi ít và 5 ngày sau bé mới đi ngoài tiếp, bé đi sệt và nhiều. Đến giờ lại 5 ngày bé vẫn chưa đi ngoài bé có cần đi khám không ạ? Có xoa bụng mà vẫn không thấy bé đi ngoài. Bé vẫn bú đều và không khó chịu.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể dùng que gòn tẩm mật ong kích thích nhẹ hậu môn để bé đi cầu, không cần đi khám.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/5-ngay-chua-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà cháu được 3 tháng, cân nặng 5,6 kg. Lúc sinh bé được 3,5 kg. Bé nhà cháu rất biếng ăn. Mọi người nói cháu nên cho bé ăn bột thử. Cháu muốn hỏi là nếu cho ăn bột bây giờ liệu có sớm quá không và sau này có ảnh hưởng gì tới đường tiêu hóa của bé không? Cháu xin cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Dựa theo cân nặng lúc sanh hiện tại thì con em trong mức phát triển so với bình thường. Em bé cũng giống người lớn, lúc vui bú được nhiều, lúc buồn sẽ bú ít.,6 tháng đầu khuyến cáo bú mẹ hoàn toàn, không cho bé ăn hoặc uống thêm bất cứ thức ăn gì ngoài sữa mẹ. Bé tròn 6 tháng, bước sang tháng thứ 7 mới cho ăn dặm, tập dần cho bé làm quen với việc nhai để phát triển cơ nướu.,Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, e liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì e gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606)., Thân mến,,Bs. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-23147/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1.5 tháng bú 120ml/ lần có nhiều không", "question": "Bé gái nhà em 1.5 tháng, lúc 1 tháng cân nặng là 4.9kg, bé bú bình (sữa mẹ vắt ra) mỗi cử 120ml, 7 đến 8 bình/ngày như vậy có nhiều không thưa bác sĩ? Vấn đề thứ 2 em xin hỏi bé nhà em ngủ rất nhiều hầu như ngủ cả ngày có sao không thưa bác sĩ ? Em muốn cho bé bú mẹ trực tiếp nhưng không tài nào cho bé bú vì bé ngủ suốt, đưa ti mẹ vô thì chỉ mút được vài phút là ngủ li bì làm sao để bé bú mẹ? Sữa em rất ít 3, 4 tiếng mà vú không căng cứng vắt ra cạn kiệt khoảng 30 phút thì mỗi bên được 60ml. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng tốt, ngủ nhiều, chứng tỏ không thiếu sữa. Bạn nên uống nhiều sữa “bà bầu”, ăn nhiều thịt bò, ăn cơm nhiều hơn, uống nước nhiều để tăng số lượng và chất lượng sữa mẹ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-15-thang-bu-120ml-lan-co-nhieu-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa viên gan siêu vi b cho trẻ", "question": "Thưa bác sĩ, vợ tôi bị HBsAg +, HBeAg +. Khi sanh bé xong thi bé được tiêm 2 mũi kháng thể và một mũi vaccin viêm gan B, vậy con tôi một tháng sau có cần thiết phải tiêm một mũi vaccin viêm gan B nữa không? Vì tôi có hỏi tại một bệnh viện tư nhân, bác sĩ nói là : mẹ bị HBeAg +, thì một tháng sau sanh phải tiêm ngừa cho bé thêm 1 mũi vaccin viên gan B nữa. Mong bác sĩ tư vấn, cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại có 2 phác đồ tiêm vắc-xin VGSV B dành cho trẻ có mẹ bị viêm gan siêu vi B. Một là phác đồ 0-2-3-4, tức là tiêm ngay sau sinh và sau đó tiêm bình thường như các trẻ khác. Phác đồ này của Bộ Y tế Việt Nam, phù hợp với chương trình tiêm chủng mở rộng vì trong Quinvaxem tiêm lúc 2-3-4 tháng tuổi có luôn thành phần VGSV B. Phác đồ thứ hai là 0-1-6 tức là tiêm ngay sau sinh, nhắc lại lúc 1 tháng và 6 tháng tuổi. Phác đồ này phù hợp với nơi dùng vắc-xin Pentaxim (không có thành phần VGSV B) tiêm cho trẻ lúc 2-3-4 tháng tuổi. Quan trọng là mũi vắc-xin tiêm ngay sau sinh, các liều tiêm nhắc theo phác đồ nào cũng được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-vien-gan-sieu-vi-b-cho-tre/"}
